\subsection[Modél.]{Modélisation}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\if\pdf0
  \vspace*{-2ex}
  \hspace*{-2.5em}
  \includegraphics[width=0.83\textwidth,angle=270]{Fig/mysql-struct}
\else
  \vspace*{-1ex}
  \hspace*{-3em}
  \includegraphics[width=1.25\textwidth]{Fig/mysql-struct}
% en cas de pb avec l'orientation des images, essayer :
% ps2pdf -dEPSCrop ...
\fi
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Les tables}
  Une base de données (par ex. \emph{discotheque}) est faite de \important{tables}.

  \begin{tabular}[t]{|l|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{3}{|c|}{Table \textbf{Disques}}\\
    \hline
    \hline
    \textbf{Titre} & \textbf{Auteur} & \textbf{Date} \\
    \hline

    \hline
    Cantates & Bach J.S. & 2006 \\
    \hline
    Sonates & Beethoven  & 2005 \\
    \hline
    Concerto & Dvorak    & 2000 \\
    \hline
  \end{tabular}

  \medskip
  Chaque ligne est un \important{enregistrement} (ou tuple, ou n-uplet).\\
  Le nom d'une colonne est dit \important{champ} (ou \important{attribut}).

  \bigskip
  \titre{Les colonnes sont typées}
  \begin{description}
  \item[Numérique] BOOLEAN, INT, DOUBLE \dots
  \item[Texte] VARCHAR(taille),  TEXT \dots
  \item[Listes] ENUM(liste), SET(liste)
  \item[Date/Heure] DATE, TIMESTAMP \dots
  \end{description}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Le modèle relationnel - 1}
  \begin{itemize}
  \item Lister les données à stocker
  \item Structurer en entités--attributs (tables--champs)
  \item Normaliser : un attribut contient une seule valeur
  \item Fixer un identifiant unique pour chaque entité (Primary Key)
  \item Normaliser : éviter les redondances d'un attribut
  \item Tracer un diagramme des associations (relations)
  \end{itemize}

  \bigskip
  Exemple de la gestion d'une liste de CD.\\\vspace*{-2.5ex}
  \begin{center}
  \begin{tabular}[t]{|l|}
    \hline
    \textbf{Disques}\\
    \hline
    Titre\\
    Interprètes\\
    Compositeurs\\
    Genres musicaux\\
    Label\\
    Date de sortie\\
    \hline
  \end{tabular}\\
  Comment organiser ces données ?
  \end{center}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Le modèle relationnel - 2}
  \bigskip
  Exemple de la gestion d'une liste de CD.\\\vspace*{-2.5ex}
  \begin{center}
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Artistes}\\
    \hline
    id\_artiste\\
    nom\\
    prenom\\
    \hline
  \end{tabular}
  $\longleftrightarrow$
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Disques}\\
    \hline
    id\_disque\\
    titre\\
    date\\
    id\_label\\
    \hline
  \end{tabular}
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}
  $\longleftrightarrow$
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Genres}\\
    \hline
    id\_genre\\
    intitule\\
    \hline
  \end{tabular}\\[1ex]
  $\longrightarrow$
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Labels}\\
    \hline
    id\_label\\
    nom\\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{minipage}
  \end{center}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Relations}

  \titre{Relation 1\string:N}
  Chaque élément de \emph{Disques} est lié à \textbf{au plus}
 un élément de \emph{Labels}. 
 Mais un élément de \emph{Labels} peut correspondre à plusieurs disques.

  \begin{center}
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Disques}\\
    \hline
    id\_disque\\
    titre\\
    date\\
    id\_label\\
    \hline
  \end{tabular}
  $\longrightarrow$
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Labels}\\
    \hline
    id\_label\\
    nom\\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{center}

  \bigskip
  \pause
  \titre{Relation  N\string:M}
  Chaque élément de \emph{Disques} est lié à \textbf{plusieurs} éléments de \emph{Genres}, et réciproquement.
  \begin{center}
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Disques}\\
    \hline
    id\_disque\\
    titre\\
    date\\
    \hline
  \end{tabular}
  $\longleftarrow$
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Disques\_Genres}\\
    \hline
    id\_disque\\
    id\_genre\\
    \hline
  \end{tabular}
  $\longrightarrow$
  \begin{tabular}[c]{|l|}
    \hline
    \textbf{Genres}\\
    \hline
    id\_genre\\
    intitule\\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
\note[item]{Notes}
\end{frame}
